% pdflatex -shell-escape ING3_RV_EX2_2013-2014.tex

\documentclass[a4paper,oneside]{article}

\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{minted}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\mytitle}{EILCO-ING3-Info, Réalité Virtuelle}
\title{\mytitle } 
\date{2013-2014}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\lfoot{\mytitle}
\cfoot{\@date}
\rfoot{page \thepage / \pageref{fin}}

\date{}
\author{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{fancyplain}


Examen de 2h, sans document, barême indicatif. Les exercices
peuvent être traités indépendamment.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Animation (8 points)}

On veut animer un cylindre qui roule sur une plaque puis tombe dans le
vide (voir figures 1 et 2 ci-dessous). On néglige les frottements, le
mouvement commence à $t_0 = 0$, la vitesse initiale est $v_x$, le
cylindre commence à tomber à l'instant $t_1$ après avoir parcouru une
distance $\delta$ puis tombe dans le vide selon la force de
gravitation $g$. En résumé, le mouvement du cylindre peut se décrire
par une composante selon l'axe $x$ (vitesse de roulage) et
une composante selon l'axe $y$ (chute par gravitation).

\begin{center}
  \begin{tabular}{c c}
    \includegraphics[width=6cm]{image_anim1.png} ~~~~ ~~ & ~~~~~~
    \includegraphics[width=7cm]{image_anim2.png} \\
    (1) & (2)
  \end{tabular}
\end{center}

L'objectif de cet exercice est d'écrire le code C++ de la fonction
\texttt{calculerDeplacement} ci-dessous. Cette fonction retourne le
déplacement du cylindre à un instant $t$ donné selon le mouvement
décrit précédemment.

\begin{minted}[frame=single,samepage=true]{c}
struct Vecteur3D {
  // les trois coordonnees du vecteur
  float _x, _y, _z;
  // constructeur qui initialise les coordonnees
  Vecteur3D(float x, float y, float z) : _x(x), _y(y), _z(z) {}
};

Vecteur3D calculerDeplacement(float vx, float delta, float g, float t) {
  // a implementer...
}
\end{minted}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item Exprimez le déplacement $x(t)$ du cylindre selon l'axe $x$.
\item Exprimez l'instant $t_1$, où le cylindre commence à tomber.
\item Quand le cylindre tombe, la durée de chute est $t' = t - t_1$ et
  le cylindre subit une accélération $\ddot{y}(t') = -g$. Exprimez la
  vitesse $\dot{y}(t')$ et le déplacement $y(t')$ correspondant.
\item Écrivez le code C++ de la fonction \texttt{calculerDeplacement}.
\item Supposons maintenant qu'il y a un sol, initialement à une
  distance $-y_f$ du cylindre. Exprimez l'instant $t_f$ où le cylindre
  rencontre le sol et le déplacement alors réalisé.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Modélisation (12 points)}
On veut modéliser un cylindre de rayon $R$ et de hauteur $H$. Pour
cela, on découpe le cylindre en $N$ méridiens et on calcule des faces
triangulaires (voir figures 1 et 2 ci-dessous).

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c}
\includegraphics[width=3cm]{image_cylindre1.png} &
\includegraphics[width=3cm]{image_cylindre2.png} &
\includegraphics[width=5cm]{image_cylindre3.png} &
\includegraphics[width=3.5cm]{image_cylindre4.png} \\
(1) & (2) & (3) & (4)
\end{tabular}
\end{center}

L'objectif de cet exercice est d'écrire le code C++ de la fonction
\texttt{calculerCylindre} ci-dessous. Le tableau \texttt{P} stocke les
points et le tableau \texttt{F} les indices de points. Autrement dit,
les trois premières valeurs de \texttt{F} sont les indices dans
\texttt{P} des points de la première face, les trois valeurs
suivantes correspondent aux indices pour la deuxième face, etc.

\begin{minted}[frame=single,samepage=true]{c}
// Structure de point 3D
struct Point {
  // les trois coordonnees du point
  float _x, _y, _z;
  // constructeur qui initialise les coordonnees
  Point(float x, float y, float z) : _x(x), _y(y), _z(z) {}
};

// donnees a calculer
#define NB_MAX 2000
Point P[NB_MAX];  // points du cylindre (position 3D)
int F[NB_MAX];    // faces triangulaires (indices des points dans P)
int nbPoints;
int nbFaces;

// fonction qui calcule les donnees declarees ci-dessus
// N : nombre de meridiens, R : rayon, H : hauteur
void calculerCylindre(int N, float R, float H) {
  // a implementer...
}
\end{minted}

\begin{enumerate}[label=\thesection.\arabic*~]
\item On veut calculer les points du corps du cylindre (par exemple,
  les points $P_0$ à $P_{11}$ de la figure 3). L'idée est de répartir
  les points régulièrement autour d'un cercle, c'est-à-dire en
  décalant d'un angle $\theta$ entre chaque point (voir Figure 4). 
  \begin{enumerate}
  \item Exprimez $\theta$ en fonction de $N$.
  \item Pour le premier cercle (points $P_0$ à $P_{N-1}$), exprimez
    les coordonnées $x$ et $z$ en fonction de $i$, $R$ et $\theta$.
  \item Combien faut-il de points pour décrire le corps du cylindre
    (cercle du haut + cercle du bas) ?
  \item Écrivez le code C++ à mettre dans la fonction
    \texttt{calculerCylindre} pour calculer les points du corps du
    cylindre et les mettre au début du tableau P.
  \end{enumerate}
\item On veut calculer des points supplémentaires pour les couvercles
  du cylindre. On a déjà les points du corps du cylindre; il suffit
  juste d'ajouter un point au milieu du couvercle du haut et un point
  au milieu du couvercle du bas. 
  \begin{enumerate}
  \item Complétez \texttt{calculerCylindre} pour calculer ces deux
    points et les ajouter au tableau P.
  \item Complétez \texttt{calculerCylindre} pour initialiser le nombre
    total de points (\texttt{nbPoints}).
  \end{enumerate}
\item On veut maintenant calculer les faces (triangulaires) du 
  cylindre. Pour cela, il suffit d'indiquer, pour chaque face, les
  trois points de la face; ou plutôt leur indice dans le tableau de
  points. Par exemple, la première face de l'exemple (figure 3 et 4)
  correspond aux indices 0, 1, et 6; la deuxième face aux indices 1, 7
  et 6; etc.
  \begin{enumerate}
  \item Complétez \texttt{calculerCylindre} pour remplir le tableau
    \texttt{T} (indices pour les faces du corps et pour les faces des
    couvercles).
  \item Initialiser le nombre total de faces (\texttt{nbFaces}).
  \end{enumerate}
\item Supposons que l'on veuille également fournir la normale des
  points.
  \begin{enumerate}
  \item Quelle serait la normale du point $P_0$ par rapport au corps du
    cylindre (voir figure 3) ?
  \item Même question mais par rapport au couvercle du haut.
  \item Quel problème cela pose-t-il ? Comment le résoudre ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\label{fin}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

